% LaTeX mintafájl szakdolgozat és diplomamunkáknak az
% SZTE Informatikai Tanszekcsoportja által megkövetelt
% formai követelményeinek megvalósításához
% Modositva: 2011.04.28 Nemeth L. Zoltan
% A fájl használatához szükséges a magyar.ldf 2005/05/12 v1.5-ös vagy késõbbi verziója
% ez letölthetõ a http://www.math.bme.hu/latex/ weblapról, a magyar nyelvû szedéshez
% Hasznos információk, linekek, LaTeX leirasok a www.latex.lap.hu weboldalon vannak.
%


\documentclass[12pt]{report}

%Magyar nyelvi támogatás (Babel 3.7 vagy késõbbi kell!)
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[magyar]{babel}
% A formai kovetelmenyekben megkövetelt Times betûtípus hasznalata:
\usepackage{times}

%Az AMS csomagjai
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}

%A fejléc láblécek kialakításához:
\usepackage{fancyhdr}

%Természetesen további csomagok is használhatók,
%például ábrák beillesztéséhez a graphix és a psfrag,
%ha nincs rájuk szükség természetesen kihagyhatók.
\usepackage{graphicx}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage{color,soul}

%Margók:
\hoffset -1in
\voffset -1in
\oddsidemargin 35mm
\textwidth 150mm
\topmargin 15mm
\headheight 10mm
\headsep 5mm
\textheight 222mm

\begin{document}

%A FEJEZETEK KEZDÕOLDALAINAK FEJ ES LÁBLÉCE:
%a plain oldalstílust kell átdefiniálni, hogy ott ne legyen fejléc:
\fancypagestyle{plain}{%
%ez mindent töröl:
\fancyhf{}
% a láblécbe jobboldalra kerüljön az oldalszám:
\fancyfoot[R]{\thepage}
%elválasztó vonal sem kell:
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

%A TÖBBI OLDAL FEJ ÉS LÁBLÉCE:
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}


%A címoldalra se fej- se lábléc nem kell:
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
% {\Large\bf Informatikai Intézet}

\vspace*{3.8cm}


{\LARGE\bf Szakmai Gyakorlat Munkanapló}
{\\\Large\bf Szegedi Tudományegyetem Szoftverfejlesztés Tanszék}


\vspace*{3.6cm}

\vspace*{4cm}

%Értelemszerûen megváltoztatandó:
{\large
\emph{Készítette:}\\
\textbf{Tokodi Máté}\\
BCSJ6F
}

\vspace*{4.3cm}

{\Large
Szeged
\\
\vspace{2mm}
2023
}
\end{center}


%A \chapter* parancs nem ad a fejezetnek sorszámot
% \chapter*{Összefoglaló}
%A tartalomjegyzékben mégis szerepeltetni kell, mint szakasz(section) szerepeljen:
% \addcontentsline{toc}{section}{összefoglaló}
% \textbf{\textcolor{red}{\hl{TODO}}}

\chapter*{Munkanapló}
% \addcontentsline{toc}{section}{insert kezdodatum ide}

\section*{2023. január 2. - 2023 január 6. (20 óra)}
Az első pár héten onboarding volt, amin a bemutatták, hogy a Szoftverfejlesztés Tanszéken mi (gitlab, issue és time tracking, belső felhasználói fiók és jelszómódosítás) merre van, és feltelepítettünk a gépeinkre egy Ubuntu Linuxot, mert legalábbis az onboarding során valamilyen linuxot kellett használni, és az Ubuntu az egyik legegyszerűbb.

Az első héten az adminisztrációs dolgok és egy kis linux alapok kerültek bemutatásra, mert nem mindenki volt a linuxban annyira otthon, de én a feltett kérdések jelentős részére már tudtam a válaszokat.

Emellett kaptunk egyszerű linux-os "Házi feladatokat" amit igazából a munkahelyen, de oktatás utáni időben is megcsináhattunk, és a munkaidőbe beleszámított.

\section*{2023. január 9. - 2023 január 13. (20 óra)}
A második héten az onboarding oktatás során mélyebben belementünk a linuxos dolgokba, elsősorban a GNU eszköztárat ismertük meg részletesen, kezdve a \texttt{bash}-el: megismertük az egyszerű parancs összekötési formákat: \texttt{\;}, \texttt{||}, \texttt{\&\&}, Pipeokat, és a stream redirection-t, valamint a különféle alap parancsokat "coreutils" ami egy alap GNU/Linux rendszerre általában alapból fel van telepítve: \texttt{echo}, \texttt{ls}, \texttt{cat}, \texttt{cd}, \texttt{mkdir}, \texttt{rm}, \texttt{rmdir}, \texttt{touch}, \texttt{file}, \texttt{ln}, és ezeknek valamennyi kapcsolóját és opcióit.

Emellet szó esett az \texttt{ssh}-ról és \texttt{scp}-ről, amelyek egy számítógét távoli parancssoros eléréséhez alkalmasak, és eközben szó került a tanszéken belül elérhető különféle szerverekről amelyekhez nekünk is van hozzáférésünk adatok tárolására és különféle hosszabb futásidejű programok lefuttatására is.

Ezután arról is szó volt, hogy hogyan juthatunk információkhoz / útmutatókhoz a különféle parancsokkal kapcsolatban: a  \texttt{man} és \texttt{info} parancsokkal; Valamint mélyebben belementünk a linuxos pipe-okba, olyan parancsokat néztük át amik a pipe-okkal kombinálva hasznos dolgokat tudnak elérni: \texttt{more}, \texttt{less}, \texttt{head}, \texttt{tail}, \texttt{cat} valamint a \texttt{grep} programmal és a linuxos hozzáférés / permission kezeléssel is részletesebben foglalkoztunk.

\section*{2023. január 16. - 2023 január 20. (20 óra)}
A harmadik héten folytatódott a linux alapok téma, majd átnéztük a git alapokat.

A linuxos részből még átnéztük a \texttt{find} és \texttt{xargs}, parancsokat és process kezelést ezután érintőlegesen átnéztük a \texttt{make}-et, \texttt{tmux}-ot, és átnéztünk pár terminálból használt szövegszerkesztőt:  \texttt{mc}, \texttt{mcedit}, \texttt{emacs}, \texttt{nano}, és a \texttt{vim}-et, amit a ajánlottak, mert nagyon hatékonyan lehet vele szöveget szerkeszteni. Számomra a \texttt{vim} volt az egyértelmű választás, ugyanis van több év tapasztalatom a használatával.

Majd átnéztük felületesen, hogy egy linux rendszer \texttt{root}, könyvtárában mik vannak, és azoknak mik a feladatuk, fájlrendszereket és \texttt{mount}-olást, magát a kernelt, az hol van, és hogy hogyan lehet kernel-modulokat betölteni.

Részletesebben egy linux rendszer felépítéséről is szó volt, hogy miket kell összerakni hogy egy működő rendszert kapjunk: kernel, bootloader, init system, és egyebek.

A hét végefelé átnéztük a git alapokat: Mi az a version control, miért jó, milyen változatai vannak (distributed (elosztott) / centralized (központi)) és a verziókövetésben használt fontosabb fogalmakat és azok jelentését:
\texttt{repository}, \texttt{commit}, \texttt{head}, \texttt{revision}, \texttt{working copy}, \texttt{branch}, \texttt{trunk}, \texttt{merge}, \texttt{tag}.

Majd részletesen átvettük a git alapjait és használatát egy belső repository használatával: Átvettük, hogy a git mit is használ a háttérben: \texttt{diff}-eket, és patch fileokat, hogyan készíthetünk új repository-kat, commit-okat, branch-okat, és hogy hogyan használhatjuk ezeket effektíven, és hogyan javíthatjuk ki a hibákat amiket vétünk korábbi commitokban.

Egy közös példán ki is próbáltuk, hogy hogyan megy a git add - commit - push - pull - merge - fix conflict workflow, és a különböző merging modelleket is átnéztük: merge, rebase, cherry-pick, valamint hogy ez hogyan megy egy Github vagy Gitlab - alapú remote repo esetében.

\section*{2023. január 23. - 2023 január 27. (20 óra)}
Az onboarding utolsó hetében átnéztük a GNU compiler toolchain különböző részeit, ugyanis engem egy JIT-compileres projektre tettek.

Szó volt röviden a toolchain fontosabb részeiről: \texttt{GNU compiler}, \texttt{GNU binutils}, \texttt{GNU debugger}, és a \texttt{GNU make}-ről.

Részletesebben belementünk a compiler belső működésébe, és a részeibe és hogy azok mit csinálnak: \texttt{GNU C compiler} (C $\rightarrow$ assembly), \texttt{GNU assembler} (.s $\rightarrow$ Obj), \texttt{GNU linker} (Obj $\rightarrow$ .elf biráris).

Emellett egy kicsit a dolog történelmi hátterébe és használatába is belementünk, valamint abba, hogy milyen kapcsolókat fogadnak a \texttt{gcc} egyes komponensei.

A binutils néhány programját is részletesebben átvettük, többekközött a \texttt{objdump}-ot, \texttt{readelf}-et, \texttt{objcopy}-t, \texttt{nm}-et, és a \texttt{strip}-et, valamint a \texttt{gdb} alapjait is átvettük.

\section*{2023. január 30. - 2023 február 4. (20 óra)}
Az előző héten az onboarding befejeződött, és mindenki egy-egy projektre került. Én a WALRUS: WebAssembly Lightweight RUntime projectre kerültem. Ez a projekt egy interpreter és JIT compiler a WebAssembly-hez, és mi fejlesztjük a JIT fordító részét, amihez az SLJit-et használjuk mint fordító backend.

Az első projektes héten ismerkedtünk a WebAssembly-vel és az SLJit-el: azt a feladatot kaptuk, hogy tanuljunk bele a WebAssembly szöveges formátumának írásába és olvasásába egy alap szinten. Erre használhattuk a "wat2wasm demo" nevű webes interaktív környezetet, amiben írhatunk és kipróbálhatunk WebAssembly kódot JavaScript-el együtt a böngészőnkben.

Megtanultuk, hogy a wast-ot ("WebAssembly Text Format") hogyan kell írni és értelmezni, ugyanis ez nem egy általános programozási nyelv, hanem egy verem alapú virtuális géphez tartalmaz elemi, assembly szerű utasításokat, és arra van kitalálva, hogy más, magasabb szintű programozási nyelveket, például C/C++, C\#, Rust -ot fordítsunk rá, de mivel mi JIT fordítót fogunk írni, nekünk azért nem ár ha tudunk wast-ot írni.

A héten egyszerű programokat kellett írni, mint például egy fibonacci sorozat kiszámoló programot, mert abban több féle elemet kell használni: blokkok, matematika: összeadás, ciklusok és egy fejlettebb változatban memóriát is használtam. A memóriák WebAssembly-ben egy wasm modulhoz tartoznak általában, és elérhetőek JavaScript-ből is, de ha JavaScript-ben dekralájuk őket, akkor több wasm modulhoz hozzáadhatóak, és ezek a modulok egyszerre is használhatják ezt a megosztott memóriát. A memóriáknak két tulajdonsága van: az alap mérete, amit 64KB-os egységekben foglalhatunk, és a maximum mérete, amennyi 64KB-os egységig bővíthetjük az adott memeóriánkat.

\section*{2023. február 6. - 2023 február 10. (20 óra)}
A Második projektes héten mélyebben megismertük a JIT fordítót: az SLJit-et.

Azt a feladatot kaptuk, hogy az SLJit teszteseteiben címkézzük fel, hogy egy adott tesztérték a JIT kód mely részében változhatnak meg, ugyanis az SLJit tesztrendszere nagyon egyszerű: van egy C fájl, amiben minden függvény egy adott féle funkcionalitást tesztel, de ezt több értékkel is teheti, ezeket kellett kommentekkel felcímkézni, hogy egy adott változó vagy memória érték mely JIT-es sorokon változik meg, ugyanis a kb 90 tesztből az első kb 60 nem volt így felcímkézve, csak a legújabb kb 30 darab.

Kettőnk között felosztottuk, hogy én a páratlan számú teszteket fogom felcímkézni.

Ezzel a feladattal alaposan át kellett hogy nézzem az SLJit dokumentációját, hogy meg bírjam érteni, hogy egy adott érték mikor, mire és miért változik meg a JIT kódban. Az esetek nagyrészében a memóriacímzésekre kellett figyelni, de nem minden eset volt ilyen.

Számomra a legnagyobb problémát a sok, több regiszter közötti adatmozgatások okozták, mert ott nagyon oda kellett figyelni, hogy pontosan mi van egy adott regiszterben egy adott időpillanatban.

\section*{2023. február 13. - 2023 február 17. (20 óra)}
Ezen a héten azt a feladatot kaptam, hogy írjam meg a walrus-nak azt a részét ami egy JIT-es függvény visszatérése után átmásolja az adatokat amivel a függvény visszatért a walrusnak az erre fenntartott memóriaterületére. Ehhez szükséges kiszámolni, hogy hová teszi a függvény az eredményeit, ugyanis a függvények paraméterei és visszatérési értékei egy C++ vector-ban tárolódnak. Ez kiszámítható a függvény paraméterlistája alapján, mert abban benne van, milyen típusokat milyen sorrendben vár a függvény.

De azért a történet nem túl egyszerű, mert a megkapott értékeket a megfelelő C++ típusra kell cast-olni, mert a függvények által használt memóriaterület az egy void* tömb.

A hét végefelére nagy nehezen összeraktam, hogy működjön együtt a már jelen lévő kódbázissal, amikor rávilágítottak, hogy ahogyan az értékek memória eltolásait nagy nehezen kiszámoltam, arra létezik már kód egy úgynevezett StackAllocator-ban. Szóval végül is a kódom nagyrésze, ami ez az allokáció és eltolás kiszámítás volt, az nem kellett, mert valójában újraimplementáltam a StackAllocator-t.

\section*{2023. február 20. - 2023 február 24. (20 óra)}
A következő héten azt a hosszútávú feladatot kaptam, hogy én az atomikus utasításokat fogom implementálni az SLJit-be, majd annak segítségével a walrus-ba. Azzal kezdtem neki, hogy átnéztem, hogy WebAssembly-ben milyen atomikus utasítások vannak egyáltalán, és hogy ezek valójában mire valók, mert ekkor csak egy felületes ismeretem volt az ilyen dolgokról.

Mint kiderült a WebAssembly rengeteg ilyen utasítást használ, mindenféle adatméretekre, annak ellenére hogy az alap WebAssembly kettő féle méretű adattal dolgozik: 32 bit és 64 bit.

A rengeteg féle utasítás kétféleképpen csoportosítható:

Méret szerint: 64, 32, 16, és 8 bites értéket képes megváltoztatni.

Valamint Művelet szerint: Load: adatbetöltés a memóriából, Store: adatkiírás a memóriába, Add: összeadás, Sub: kivonás, And: és-elés, Or: vagy-olás, Xor: kizáró vagy-olás, Xchg: csere, Cmpxchg: összehasonlítás és csere.

A Load és Store a komplikáltabb, általános atomi műveletek WebAssembly-ből való készítéséhez alkalmas, és a többi implementálásához is használom őket később.

Tehát az én feladatom, hogy SLJit-be implementáljam Az atomikus Load és Store műveleteket több processzor architektúrán: az én esetemben x86 és ARM, hogy azt utána a walrusban használni lehessen a WebAssembly atomi műveletekhez.

Ezeket a műveleteket az adott processzor architektúrán a megfelelő atomikus primitívekkel kell implementálni, mert különben nem sok értelme lenne a dolognak.

A hét hátralévő részét azzal töltöttem, hogy utánaolvastam, hogy az ilyen atomikus utasítások mire is valók, és hogyan szokták ezt használni: több processzort tartalmazó rendszerekben a processzorok által megosztott erőforrások biztonságos kezelésére és szálak szinkronizálására vannak, nélkülük a modern több magos processzorokat nem lehetne hatékonyan, vagy biztonságosan kihasználni.

\section*{2023. február 27. - 2023 március 3. (20 óra)}
Ezen a héten elkezdtem részletesen utánanézni, hogy pontosan miből áll először is x86-ra implementálni ilyen atomikus műveleteket.

Felhívták rá a figyelmem, hogy x86-on a \texttt{CMPXCHG}: Compare and Exchange utasítás alkalmas az összes implementálására: egy sima \texttt{MOV}-al betöltjük az adatot, esetlegesen módosítjuk (Ha Add, Sub vagy egyéb hasonló elemi módosításra van szükség) majd amikor ki akarjuk tenni a változást a memóriába kiadjuk a \texttt{CMPXCHG}-t, ami egy processzorciklus alatt: ellenőrzi, hogy a memória értéke ahová ki akarjuk tenni az adatot változott-e a RAX / EAX-hoz képst, és ha nem, akkor kiiríja az adatot, de ha mégis, akkor befrissíti az értéket RAX / EAX-ban, valamint beállítja vagy üríti a ZERO processzor flag-et attól függően, hogy sikerült-e a kiírás.

Szóval nekiálltam kitalálni, hogy az sljit-ben hogyan is fog ez kinézni, és hogy egyáltalán hogyan is lehet ilyen \texttt{CMPXCHG} utasítást kiadni x86-on. Megkaptam a CPU-s dokumentációkat, és meglepett, hogy az intel-el dokumentáció az 4922 oldalas.

Hosszadalmas keresés után rájöttem, hogy ez a közel 5000 oldalas dokumentum egyébként csak több kisebb dokumentum konkatenációja, és az elején lévő tartalomjegyzék nem tartalmaz mindent, hanem minden szekció előtt van egy több oldalas tartalomjegyzék.

További keresés után megtaláltam a dokumentációban a \texttt{CMPXCHG} utasítást, ahol is le volt írva hogy mely bájtokat kell az utasításfolyamba tenni: \texttt{0F B1} vagy \texttt{0F B0} hogyha 8 bites adatelérést szeretnénk, viszont ezek elé minden esetben szükséges a \texttt{LOCK} - \texttt{F0} prefix, hogy garantálva legyen az atomi működés, ahhoz hogy megkapjuk a \texttt{CMPXCHG}-t az őneki megfelelő paraméterekkel, mert x86-on az utasítások hossza nagymértékben változó.

\section*{2023. március 6. - 2023 március 10. (20 óra)}
Ezen a héten részletesen belementem, hogy sljit-ben ténylegesen hogyan kell kialakítani az atomikusok működését: lesz egy \texttt{sljit\_emit\_atomic()} függvény, ami várja hogy Load vagy Srote és milyen méretben, mert ezek elegendők az összes többi adatot módosító utasítás változat megvalósításához. x86-on a load az nagyon egyszerű: csak egy \texttt{MOV} kell, mert x86-on a sima egyedülálló memóriahozzáférések garantáltan atomikusak.

A Store az komplikáltabb, itt van a \texttt{CMPXCHG} használatba véve; Míg a \texttt{MOV} instrukció kiadására már volt az sljit-ben beépített funkcionalitás, hiszen az egy gyakori művelet, \texttt{CMPXCHG}-ra nincs, szóval azt az általános x86 instrukció összerakó függvényekkel kell, ami első nekifutásra sokkal komplikáltabbnak tűnt.

Annyit kellett végül csinálni, hogy kiadunk egy \texttt{emit\_x86\_instruction} hívást, aminek megadjuk, hogy maga a kívánt utasítás hány byte-ból áll, a használni kívánt argumentum regisztereket, és visszaad egy pointert, ahová be kell rakni a kívánt utasítás byte-jait; ez lekezeli az x86 utasítások változó hosszát, és a regiszterek megadását a megfelelő formátumban valamint a REX prefixet és 32/64 bites processzormódokat.

\section*{2023. március 13. - 2023 március 17. (20 óra)}
Ezen a héten azzal foglalkoztam, hogy hogy kell sima C-ben deklarált függvényeket meghívni a JIT kódból, mert mivel nem minden más architektúra támogatja a \texttt{word} méretnél nagyobb atomi műveleteket (bár az x86 és az ARM pont támogatják), hogy általánosabb legyen az API, ezért az sljit sem fog támogatni atomi műveleteket amelyek \texttt{word} méretnél nagyobb adaton dolgoznak. Ezek akkor lennének hasznosak, amikor 32 bites processzor-on kell 64 bites adaton dolgozni; ez például a WebAssembly-hez pont kell, mert a specifikációnak része a 64 bites adatokon való atomi műveletek, amelyeknek működnie kell 64 és 32 bites processzorokon is.

Azzal kezdtem, hogy körbenéztem az sljit tesztekben, hogy hátha ott van példa a C függvények meghívására.

Mint kiderült többféleképpen is lehet: A gyorsabb lehetőség, ha nem kellenek a függvénynek paraméterek az a sima \texttt{jump}, amivel ráugorhatunk C függvények címére.

Viszont ha kellenek paraméterek, vagy van visszatérési érték, akkor egy kicsit bonyolultabb a helyzet: az sljit 3 bemeneti paramétert és egy visszatérési értéket támogat, ezeket be kell mozgatni az R0, R1, és R2 regiszterekbe (ezek x86-on RAX, RDX, RCX-re vannak mapelve), majd kiadni az \texttt{sljit\_emit\_icall()} hívást, aminek meg kell adni a praméterek típusait az \texttt{SLJIT\_ARGS3} makró felhasználásával, valamint a C függvény címét \texttt{SLJIT\_FUNC\_ADDR} makróval; a visszatérési értéket az R0-ban fogjuk megkapni.

\section*{2023. március 20. - 2023 március 24. (20 óra)}
Ezen a héten elkezdtem az ARM-os implementációt: az Inteleshez hasonlóan az ARM dokumentáció 5158 oldalas, ez már kevésbé lepett meg, mint az Inteles pár héttel ezelőtt.

Annak nagyon örültem, hogy ARM-on vannak külön, egyértelmű utasítások amik az atomikus utasításokra lettek kitalálva, valamint ezek mindenféle méretben elérhetőek ami nekem kell: 8, 16, 32, és 64 bitre is vannak, valamint 32 bites ARM architektúrákra is van megoldás: ARMv8 32 biten és ARMv7-en is van doubleword méretű memóriát lezáró utasítások, tehát 32 bites processzoron sem kellene túl nagyot trükközni, ha úgy döntöttünk volna, hogy támogatjuk a \texttt{word} méretnél nagyobb atomikus műveleteket.

Az elején csak 64 bites ARMv8-ra fókuszálltam, hogy először az legyen meg.

Szerencsémre az ARM-on az utasítások formája nagyon egyszerű, és könnyen átlátható: minden utasítás 4 byte hosszú és az alap utasításformát csak össze kell vagy-olni az argumentumaival: amik a használandó regiszterek valamint pár esetben 32 / 64 bitest működést kapcsoló bit. Például az \texttt{LDXR} utasítás alap bytejai: \texttt{0xc85f7c00} (Ezek mind megtalálhatóak a processzor dokumentációban részletes leírásokkal) ebbe csupán bele kell vagy-olni annak a regiszternek a számát amiben a memóriacím van (5 bittel eltolt pozícióba) valamint a betöltött érték célregiszterének a számát (eltolás nélkül), valamint a store esetén kell még egy regiszter amiben azt a státusz bitet kapjuk vissza, hogy sikerült-e a memóriaírás, vagy sem; az x86 erre a célra a \texttt{ZERO} státusz bitet használta. De ezzel készen is vagyunk; Ez a rendszer nagyon egyszerű és elegáns a véleményem szerint. Miután kikerestem a szükséges utasítások kódjait, nagyon gyorsan az összeset le bírtam implementálni, mert az összesben ugyan ott vannak a paramétereknek hagyott helyek, tehát elegendő az alap négybyteos értéket kiválasztani, és a végén egyetlen \texttt{push\_inst} hívás elég ahhoz hogy kirakjuk az utasítást az utasításfolyamba.

\section*{2023. március 27. - 2023 március 31. (20 óra)}
Ezen a héten elkezdtem az ARM-os rész 32 bites részeit: ez 2 architektúrát jelent: ARMv8 THUMB2 és ARMv7. Bár az sljit támogat ARMv6-ot is, azon nincsenek meg a szükséges szinkronizációs primitívek, csak a \texttt{SWP} (Swap) van ami csak a legegyszerűbb féle mutexekhez használható, az általános WebAssembly-s utasításokhoz nem alkalmas.

Az ARMv8-assal kezdtem; itt van némi komplikáció: A THUMB2 utasításkészlet a nagyobb teljesítményre van kitalálva, és ezzel az is jár, hogy vannak 2 és 4 byte hosszúságú utasítások is;

Tehát ehhez is kikerestem a megfelelő 4 byte-os számokat az utasításokhoz (az atomikus utasítások mind 4 byte-osak) és az előző hetihez hasonlóan összevagyoltam a megfelelő számmal eltolt regiszter indexekkel, és kész.

\section*{2023. április 3. - 2023 április 7. (20 óra)}
Ezen a héten összeraktam a dolgot ARMv7-re az előzőkhöz hasonlóan, arra figyelve hogy kivédjem hogy ha véletlen ARMv6-on lennénk, ott egy nem támogatott utasítás hiba kell hogy keletkezzen.

A következő napokban a beadott pull request a változtatásaimmal code review alatt több részben átíródott, annak érdekében, hogy a kód stílusa jobban beleilljen az sljit-be, valamint találtak pár általam nem észrevett, figyelmetlenségből keletkezett hibát a patch-ben.

Több helyen lehagytam a \texttt{FAIL\_IF} makrókat, amik azt a célt szolgálják, hogy ha egy adott függvény (általában \texttt{push\_inst}, \texttt{emit\_x86\_instruction}, és hasonlók) hibával térne vissza, akkor megszakítja a fordítást, hogy hibás, illegális utasítások ne kerüljenek ki az utasításfolyamba.

Valamint amikor az utasítások byte-jait írtam ki, akkor az elkerülte a figyelmemet, hogy az összes többi ilyen \texttt{define}-ban a hexadecimális számokban a betűk kisbetűk, és nem az általam használt nagybetűk.

Ezenfelül én beleraktam az ezeket az utasításokat kezelő JIT kódba a sikertelen Store utáni automatikus újrapróbálkozáshoz szükséges összehasonlító és ugró utasításokat, de felhívták rá a figyelmemet, hogy az nem kell bele, hanem azt egy külön sljit-en belüli flag-el kellene csinálni.

Miután a patch bement, elkezdtem átnézni a walrus-t, hogy merre kellene belepakolni a dolgokat, hogy tényleges WebAssembly-ből működjenek az atomikus utasítások, ugyanis idáig még csak az sljit-ben voltak kipróbálva. Arra jutottam, hogy elméletileg nem lesz nehéz: létre kell hozni hozzá egy ideiglenes memóriát, ugyanis a sima memória műveletek sincsenek még bent a walrusban; valamit a szükséges utasításkategóriát, és az \texttt{emtiAtomic} függvényt, ami majd használja az új atomikus utasításokat sljit-en keresztül.

\section*{2023. április 10. - 2023 április 14. (20 óra)}
Ezen a héten elkezdtem végrehajtani az előző hét végén megfogalmazott tervet: beraktam a \texttt{compiler}-be egy \texttt{std::byte} típusú 64 * 1024 byte, azaz 64KB méretű lefoglalt memóriarészt, amit az utasítások használni fognak, ameddig a rendes memória műveletek nem kerülnek be.

Majd beraktam az utasításcsoportok listájába az \texttt{Atomic}-ot, és elkezdtem a JIT kódot kiadó \texttt{emitAtomic} függvényt, az \texttt{emitBinary} (ez a bináris operációkat, azaz azokat amelyeknek kettő bemeneti paramétere, és egy kimeneti eredményük van) függvény mintájára, mert az előreláthatólag hasonló ahhoz amit nekem kell csinálnom.

Viszont kisebb problémákba ütköztem: ahogy lefuttattam a walrus-t a megfelelő paraméterekkel hogy JIT-módban fusson, azt tapasztaltam, hogy az általam berakott atomikus utasítások kihagyásra kerültek, mintha a teszt \texttt{wast} (WebAssembly Text) fájlban benne sem lettek volna. Több óra keresgélés és debugolás után rákérdeztem, és rávilágítottak, hogy az atomikus utasítások a walrus interpreter részében sincsenek még benne, tehát abba is, legalább minimálisan bele kellene tennem őket, hogy a \texttt{wast} parser, és bytecode parser tudjanak róluk.

Szóval nekiálltam átnézni, hogy az interpreterben nagyjából mit / hová kellene tenni: először is magukat az opcode-okat kellett definiálni az \texttt{opcode.h}-ban valamint ami nekem nem volt egyből egyértelmű, és másfél nap debugolás után jöttem csak rá: ezekhez az opcode definíciókhoz valamilyen kódblokkot kell rendelni, amit az interpreter használ amikor ráfut egy ilyen opcode-ra, de nem kell tényleges kódnak lennie bennük, akár üresek is lehetnek, de definiálni kell őket máskülönben nem fordul a kód.

\section*{2023. április 17. - 2023 április 21. (20 óra)}
Miután az előző heti probléma megoldódott, egy másik probléma lépett fel: valamiért amikor az atomikus utasításra ért a parser, a blokkok végéről lehagyta az \texttt{end} opcode-ot, ami miatt nem műküdött rendesen a program. Pár óra debugolás után rájöttem, hogy a kódból amit a \texttt{ByteCodeParser}-be raktam, kihagytam az utasítások eredményének a memóriahelyét; de miután ezt kijavítottam, egyből visszatértek az \texttt{end} opcode-ok.

Ezután már csak annyi volt hátra, hogy ellenőrzöm, hogy helyesen működnek-e: sajnos nem; valamiért minden \texttt{AtomicRmw} utasításnak a paraméterei mindig nullák voltak, még akkor is amikor a \texttt{wast} kódban egyértelműen nem az volt megadva. Pár óra debugolás után rájöttem, hogy nem az általános \texttt{BinaryOperation} osztályra kell cast-olni a \texttt{ByteCodeParser}-ben, hanem a megfelelő \texttt{AtomicRmw} osztályra. Ezután minden az elvárt módon működött.

\chapter*{Aláírások}

\vspace*{0.5cm}

\begin{tabular}{lc}
Kelt: Szeged, \today\
\end{tabular}

\vspace*{1cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{c@{\hspace{2cm}}c}
\makebox[6cm]{\dotfill} & \makebox[6cm]{\dotfill}\\
hallgató aláírása       & munkahelyi vezető aláírása\\
\end{tabular}
\end{center}

\end{document}
